   	Иногда приходится писать код ночью, а завтра утром нужно рано вставать на работу. Очень хочется узнать способы, помогающие эффективно высыпаться за небольшой промежуток времени. Как вы понимаете, существует очень много противоречивой информации на эту тему. Я постарался кратко изложить наиболее важные факты. Перед написанием заметки я проконсультировался у своих знакомых врачей (двух кандидатов наук, врачей нейрохирургов). 

Вот несколько важных факторов здорового сна:



Окружающая обстановка
Головной мозг человека очень сложная штука, любое нарушение нормального режима работы сказывается на организме в целом. Следовательно, необходимо находить возможности нормально спать, или хотя бы частично снижать нагрузку. Но если такой возможности нет, то умеренно снижайте температуру в помещении до 18 градусов Цельсия и повышайте влажность воздуха, это немного помогает. 

Стратегия мышления
Кроме изменений окружающей среды можно попробовать изменить некоторые режимы и стратегии мышления. Когда человек внутренне расслаблен и старается мыслить в режиме «вопрос — ответ», то его мозг потребляет меньшее количество энергии. Вы задаёте себе вопрос и расслаблено наблюдаете за мыслями. Если нет ответа на вопрос, то это сразу повышает внутреннее напряжение. Его очень важно гасить кратковременным отвлечением внимания (выпить чаю или посмотреть в окно). Иначе стресс будет увеличиваться по нарастающей. Попробуйте иначе сформулировать вопрос или очень спокойно смотреть информацию на эту тему в интернете, ожидая подсказки от подсознания, как дальше действовать.

Кстати, понаблюдайте за очень профессиональными переговорщиками. У них можно подчерпнуть множество методов действий без напряжения. Они почти всё время молчат, внимательно слушая собеседника и записывая некоторые мысли в свою записную книжку. Они примерно 90% времени уделяют разведки собеседника. Их мозг работает в режиме восприятия, а не в напряжённом труде над аргументами или попытками надавить на собеседника. 
